\documentclass[book,12pt]{article} %% определение типа документа


\usepackage{cmap} % поиск в PDF
\usepackage{mathtext} % русские буквы в фомулах
\usepackage[T2A]{fontenc} % кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc} % кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel} % локализация и переносы
\usepackage{indentfirst} % Красная строка в первом параграфе
\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{paralist}
\usepackage{accents}
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ —- число, $0, 2$ —- перечисление

\title{Методы оптимизаций}
\author{Бедринский Егор, 797}
\date{October 2019}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Первое задание}
\noindent Проверить на выпуклость $f(x, y) = \frac{x^2}{y}, dom f = \{(x,y) \in R^2 | y > 0 \}.$
\subsection*{Решение:}
\noindent Понятно, что $dom f$ - выпуклое множество. 
Докажем выпуклость $f$ по критерию: $f(x)$ - выпукла $\Leftrightarrow \nabla^2 f(x) \geq 0$ \newline
Найдем первые производные:
$$ 
\frac{\partial f(x)}{\partial x} = \frac{2 \cdot x}{y}
$$
$$ 
\frac{\partial f(x)}{\partial y} = - \frac{x^2}{y^2}
$$
Найдем вторые производные:
$$
\frac{\partial^2 f(x)}{\partial x^2} = \frac{2}{y}
$$
$$
\frac{\partial^2 f(x)}{\partial y^2} = \frac{2 \cdot x^2}{y^3}
$$
$$
\frac{\partial^2 f(x)}{\partial y \cdot \partial x} = \frac{\partial^2 f(x)}{\partial x \cdot \partial y} = - \frac{2 \cdot x}{y^2}
$$
Значит, наша искомая матрица $\nabla^2 f(x)$:
$$
\begin{pmatrix}
  \frac{2}{y} & - \frac{2 \cdot x}{y^2}\\
  -\frac{2 \cdot x}{y^2} & \frac{2 \cdot x^2}{y^3}
\end{pmatrix}
$$
Проверим её на положительную полуопределенность:
\begin{compactitem}
\item $\frac{2}{y} > 0$ в $dom f$;
\item $\det(\nabla^2 f(x)) = 0$;
\end{compactitem}
Значит, так как главные миноры неотрицательны, то матрица положительно полуопределена в $dom f$, а значит по критерию выпуклости функции, $f(x)$ -- выпукла.
\subsection*{Второе задание}
\noindent Показать, что функция вогнута $f(x) = (\prod\limits_{i = 1}^n x_i)^{\frac{1}{n}}$, $dom f = R_{++}^n$
\subsection*{Решение:}
\noindent Рассмотрим первую производную:
$$ 
\frac{\partial f(x)}{\partial x_i} = \frac{1}{n} \cdot (\prod\limits_{j = 1}^n x_i)^{\frac{1 - n}{n}} \cdot (\prod\limits_{j = 1, j \neq i}^n x_i)
$$
По утверждению $f(x)$ - вогнута $\Leftrightarrow f(y) \leq f(x)  + <\nabla f(x), y-x>$. \newline
$$
f(y) - f(x) - <\nabla f(x), y-x> = (\prod\limits_{i = 1}^n y_i)^{\frac{1}{n}} - (\prod\limits_{i = 1}^n x_i)^{\frac{1}{n}} - \sum\limits_{i=1}^{n} (\frac{1}{n} \cdot (\prod\limits_{j = 1}^n x_j)^{\frac{1 - n}{n}} \cdot (\prod\limits_{j = 1, j \neq i}^n x_j)) \cdot (y_i - x_i) =
$$
$$
=  (\prod\limits_{i = 1}^n y_i)^{\frac{1}{n}} - (\prod\limits_{i = 1}^n x_i)^{\frac{1}{n}} - \frac{1}{n} \cdot (\prod\limits_{j = 1}^n x_j)^{\frac{1}{n}} \cdot \sum\limits_{i=1}^{n} (\frac{y_i}{x_i} - 1) = (\prod\limits_{j = 1}^n x_j)^{\frac{1}{n}}((\frac{\prod\limits_{j = 1}^n y_j}{\prod\limits_{j = 1}^n x_j})^{\frac{1}{n}} - \frac{1}{n} \cdot \sum\limits_{i=1}^{n}\frac{y_i}{x_i})
$$
Заметим, что $(\prod\limits_{j = 1}^n x_j)^{\frac{1}{n}} \geq 0$ в силу области определения. \newline
То есть осталось рассмотреть знак второй скобки. Вторую скобку можно интерпретировать как разницу между средним геометрическим и средним арифметическим. В силу неравенств, получаем, что эта скобка всегда неположительна. \newline
Значит, произведение этих скобок не положительно. Получаем вогнутость функции $f(x)$.


\subsection*{Третье задание}
\noindent Выпуклы ли следующие функции: $f(x) = e^x - 1, x \in R$; $f(x_1, x_2) = x_1 \cdot x_2, x \in R_{++}^2$; $f(x_1, x_2) = \frac{1}{x_1 \cdot x_2}, x \in R_{++}^2$ ?
\subsection*{Решение:}
\begin{enumerate}
\item
Рассмотрим $f(x) = e^x - 1, x \in R$. \newline
$f'(x) = e^x$ \newline
$f''(x) = e^x$ \newline
Значит, так как $f''(x) > 0$ $\forall x$, получаем выпуклость функции $f(x)$ в силу критерия.
\item
Рассмотрим $f(x_1, x_2) = x_1 \cdot x_2, x \in R_{++}^2$ \\
Гессиан $G$:
$$
\begin{pmatrix}
  0 & 1\\
  1 & 0
\end{pmatrix}
$$
Значит, т.к. $\det(G) = -1 < 0$, то матрица не положительно полуопределена, а значит, функция $f(x_1, x_2)$ не является выпуклой в силу критерия.
\item
Рассмотрим $f(x_1, x_2) = \frac{1}{x_1 \cdot x_2}, x \in R_{++}^2$
$$
\frac{\partial f(x)}{\partial x_1} = - \frac{1}{x_1^2 \cdot x_2},\; \frac{\partial f(x)}{\partial x_2} = - \frac{1}{x_1 \cdot x_2^2}
$$
$$
\frac{\partial^2 f(x)}{(\partial x_1)^2} = \frac{2}{x_1^3 \cdot x_2},\; \frac{\partial^2 f(x)}{(\partial x_2)^2} = \frac{2}{x_2^3 \cdot x_1}
$$
$$
\frac{\partial^2 f(x)}{\partial x_1 \cdot \partial x_2} = \frac{\partial^2 f(x)}{\partial x_2 \cdot \partial x_1} = \frac{1}{x_1^2 \cdot x_2^2}
$$
Гессиан $G$:
$$
\begin{pmatrix}
  \frac{2}{x_1^3 \cdot x_2} & \frac{1}{x_1^2 \cdot x_2^2}\\
  \frac{1}{x_1^2 \cdot x_2^2} & \frac{2}{x_2^3 \cdot x_1}
\end{pmatrix}
$$
Рассмотрим главные миноры: \\
$\frac{2}{x_1^3 \cdot x_2} > 0$  в нашей области определения, \\
$\det(G) = \frac{3}{x_1^2 \cdot x_2^4} > 0$ на всём $R^2$. \\
Значит, так как матрица $G$ положительно полуопределена. получаем выпуклость $f(x_1, x_2)$ в силу критерия выпуклости.
\end{enumerate}

\subsection*{Четвертое задание}
\noindent Расстоянием Кульбака -- Лейблера между $p, q \in R_{++}^n$ называется:
$$
D(p, q) = \sum\limits_{i=1}^{n}(p_i \cdot \ln(\frac{p_i}{q_i}) - p_i + q_i)
$$
Доказать, что $D(p, q) \geq 0, \forall p, q \in R_{++}^n$ и $D(p, q) = 0 \Leftrightarrow p = q$. \newline
Подсказка:
$$
D(p,q) = f(p) - f(q) - \nabla f(q)^T (p-q), f(p) = \sum\limits_{i=1}^n p_i \cdot \log p_i
$$
\subsection*{Решение:}
\noindent Рассмотрим $g(x) = x \cdot \ln{x}$: \\
$g'(x) = 1 + \ln(x)$ \\
$g''(x) = 1/x$ \\
Значит, $g(x)$ - выпуклая функция на $R_+$ \\
Значит, $f(p)$ - выпуклая функция (как сумма выпуклых) на $R_{++}^n$ \\
По утверждению, т.к. $f$ - выпукла, получаем $f(p) - f(q) - \nabla f(q)^T (p-q) \geq 0$, а значит $D(p, q) \geq 0$ $\forall x \in R_{++}^n$. \\
Почему $D(p, q) = 0 \Leftrightarrow p = q$? \\
Геометрически дифференциальный критерий выпуклости означает, что значения функции $f(x)$ лежат выше гиперплоскости $\{(x, t) | t = f(x)  + <\nabla f(x), y-x> \}$, а касание к графику происходит в точке $(y, f(y))$. Значит, только в этой точке значения и равны, т.е. в точке $p=q$ в наших обозначениях.

\end{document}